**保皇黨**，原意是指「保護皇帝的政黨」，本意是指在[君主制國家裏](../Page/君主制.md "wikilink")，支持某個特定的[君主或某個](../Page/君主.md "wikilink")[王朝作為](../Page/王朝.md "wikilink")[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")。保皇黨與[君主主義者並不同](../Page/君主主義者.md "wikilink")，後者擁護、支持保留和延續君主制，但不一定擁護某個特定的君主。

## 中國大陸

源於[清朝晚期](../Page/清朝.md "wikilink")，[戊戌政變後被](../Page/戊戌政變.md "wikilink")[通緝而流亡海外的](../Page/通緝.md "wikilink")[康有為和](../Page/康有為.md "wikilink")[梁啟超等人成立的](../Page/梁啟超.md "wikilink")[保皇會](../Page/保皇會.md "wikilink")。他們主張從[慈禧太后手中營救](../Page/慈禧太后.md "wikilink")[光緒帝重掌大權以恢復變法維新和實現](../Page/光緒帝.md "wikilink")[君主立憲制](../Page/君主立憲制.md "wikilink")，效法[日本由](../Page/日本.md "wikilink")[皇帝推行維新變法](../Page/皇帝.md "wikilink")，保皇黨支持君主立憲的最有力立論在於君主制度比共和制更能同時避免[分裂](../Page/分裂.md "wikilink")、[獨裁與內戰](../Page/獨裁.md "wikilink")，如康有為表示：「何謂中國革命？內亂相殘，必至令外人得利…
吾以為今之言革命民主者，糜爛四萬萬之人，大戰數十百年，而必不能成革命，必不能保中國」\[1\]，主張「仆審內外，度形勢，以為中國只可君主立憲，不能行共和革命，若行革命，則內訌紛爭，而促外國之瓜分矣」\[2\]，認為應從君主立憲過渡到民主，這與主張效法[美國革命建立](../Page/美國革命.md "wikilink")[共和的革命黨人針鋒相對](../Page/共和.md "wikilink")，兩者勢不兩立。

[文革時期](../Page/文革.md "wikilink")，「保皇派」一詞源自1966年6月5日《[人民日報](../Page/人民日報.md "wikilink")》[社論](../Page/社論.md "wikilink")《做無產階級革命派，還是資產階級保皇派？》。

## 澳門

[澳門的官委議員在民間也被稱為](../Page/澳門官委議員.md "wikilink")「保皇黨」，澳門官委議員制度最初的設計原意是讓[澳門總督以委任方式平衡](../Page/澳門總督.md "wikilink")[立法會內華人與](../Page/澳門立法會.md "wikilink")[土生葡人的勢力](../Page/澳門土生葡人.md "wikilink")、牽制立法會的權力和保障[葡萄牙自身的利益](../Page/葡萄牙.md "wikilink")。[澳門回歸後](../Page/澳門回歸.md "wikilink")，官委議員仍然慣常在重要議題上立在民意的對立面，對每一次針對政府施政的動議投反對票，故被稱為「保皇黨」\[3\]\[4\]。

## 香港

1967年香港[六七暴動後](../Page/六七暴動.md "wikilink")，[第一代民主運動被公眾遺忘](../Page/馬文輝.md "wikilink")，工人運動往後四十年沒有再出現，不過在香港政府隨後在70年代推動一連串政治改革和社會改革的同時，出現各種運動，例如社區運動、學生運動、白領勞工運動。當中的學生運動則分為國粹派、社會派、民主自由派。當中，民主自由派又簡稱自由派。80年代，香港政府開始加快民主化，自由派和社會派發展成參與民主政治的政治人物和組織，而當時在行政局和三級議會與他們相對的勢力，因為效忠和維護作為[宗主國](../Page/宗主國.md "wikilink")——[英國在香港的統治](../Page/英國.md "wikilink")，而英國是[君主制國家](../Page/君主制.md "wikilink")，所以這股親英勢力被稱為「保皇黨」。

保皇黨這個名稱一直沿用到現在，旧时用以稱呼效忠境外政權、維護境外政權在香港的統治力量和專制政治的政治人物和政治組織。不過在1997年[香港回歸](../Page/香港回歸.md "wikilink")[中國後](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，在各級議會的正反角色已經轉換，但[民主派仍然稱親政府政黨是](../Page/民主派_\(香港\).md "wikilink")「保皇黨」，即是在官方場合所稱的「[建制派](../Page/建制派.md "wikilink")」，「皇」指為[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")。

[香港自由黨一直是](../Page/香港自由黨.md "wikilink")“保皇黨”，而[工聯會則因為境外對港統治力量的消失](../Page/工聯會.md "wikilink")，由「反保皇」變成了「保皇黨」。有指中央政府鑑於工聯會的不足，不能在香港吸納大資本家和地主階級，因此組織成跨階層的[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")，成為「保皇黨」中最大政黨。

## 马来西亚

柔佛保皇党（Johor Royalists
Club）是2015年3月23日，于[马来西亚联邦](../Page/马来西亚.md "wikilink")[柔佛州成立的一个非政府组织](../Page/柔佛州.md "wikilink")。其任务是要恢复“秩序”，而其宗旨为拥护柔佛皇室、促进对柔佛皇室文化传承的了解、及通过柔佛皇室消弭种族间的隔阂。柔佛保皇党员必须是纯纯柔佛人（Anak
Jati
Johor），即本人及双亲都是生、长于柔佛，并且效忠（且只效忠）于[柔佛苏丹者](../Page/柔佛苏丹.md "wikilink")。柔佛保皇党是以国民代表大会的形式运作，并由一个常务委员会处理日常事务。\[5\]\[6\]

## 相關

  - [建制派](../Page/建制派.md "wikilink")
  - [个人崇拜](../Page/个人崇拜.md "wikilink")

## 註釋

## 參考資料

[Category:香港政治](../Category/香港政治.md "wikilink")
[Category:君主制](../Category/君主制.md "wikilink")
[Category:君主主義](../Category/君主主義.md "wikilink")
[Category:保守主義](../Category/保守主義.md "wikilink")

1.  見 康有為《答南北美洲諸華商論中國只可行立憲不可行革命書》1902年
2.  康有為《布告百七十餘部會眾丁未新年元旦舉大慶典告蕆保皇會改為國民憲政會文》1906年，另見湯志鈞編《康有為政論集》上冊，597-606頁，中華書局，1998。
3.
4.
5.  [Johor Royalists Club - Royalists in
    Malaysia](http://iaij.com/phpBB2/viewtopic.php?t=766&start=0&postdays=0&postorder=asc&highlight=)
6.